[
    {
        "question": "পূর্বাশা পত্রিকার সম্পাদক ছিলেন—  ",
        "answer": "সঞ্জয় ভট্টাচার্য",
        "explanation": " : কবি ও কথাসাহিত্যিক সঞ্জয় ভট্টাচার্য সম্পাদিত মাসিক পত্রিকা ‘পূর্বাশা’। পত্রিকাটি ১৯৩২ সালে কুমিল্লা থেকে প্রকাশিত হয়। অন্যদিকে কাজী নজরুল ইসলাম সম্পাদিত পত্রিকা- দৈনিক নুভযুহ(যুগ্ন সম্পাদক) ধূমকেতু, লাঙ্গল।",
        "options": [
            "মুন্সী মেহেরুল্লা",
            "সঞ্জয় ভট্টাচার্য",
            "কামিনী রায়",
            "মােজাম্মেল হক"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "পাহাড়তলী গ্রামে জন্মগ্রহণ করেন— ",
        "answer": "শামসুর রাহমান",
        "explanation": " : কবি শামসুর রহমানের জন্ম পুরনো ঢাকার মাহুতটুলি এলাকায় নানাবাড়িতে। বাবা মুখলেসুর রহমান চৌধুরী ও মা আমেনা বেগম।",
        "options": [
            "মুকুন্দরাম চক্রবর্তী",
            "সৈয়দ শামসুল হক",
            "শামসুর রাহমান",
            "সঠিক উত্তর নেই."
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "সাহচর্য শব্দের শুদ্ধ গঠন কোনটি? ",
        "answer": "সহচর + য",
        "explanation": " : সংস্কৃত তদ্ধিত প্রত্যয় ‘য’-যুক্ত হলে প্রাইপদিকের অন্তে স্থিত অ।আ,ই এবং ঈ কার লোপ হয়। যথা -সম্+য=সাম্য।তেমনি সহচর+য= সাহচর্য, এখানে আ,ই নেই তাই লোপ পায় নি , কিন্তু বৃদ্ধির নিয়মে আ-কা এসে সাহচর্য হয়েছে।",
        "options": [
            "সহ + চর + র্য",
            "সহচর + ৎ ফলা",
            "সহচর + য",
            "কোনটিই নয়"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "রবীন্দ্রনাথের সােনার তরী কবিতা কোন ছন্দে রচিত?  ",
        "answer": "মাত্রাবৃত্ত",
        "explanation": " : মাত্রাবৃত্ত ছন্দ (কলাবৃত্ত বা ধ্বনি প্রধান ছন্দ) বাংলা সাহিত্যে প্রচলিত প্রধান তিনটি ছন্দের একটি। অন্য দুটি হলো স্বরবৃত্ত ছন্দ এবং অক্ষরবৃত্ত ছন্দ। মাত্রাবৃত্ত ছন্দে লেখা কবিতাগুলোর মূলপর্ব ৪,৫,৬,৭ মাত্রার হতে পারে ।",
        "options": [
            "স্বরবৃত্ত",
            "কায় অক্ষরবৃত্ত",
            "মন্দাক্রান্তা",
            "মাত্রাবৃত্ত"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "নিচের কোনটি মীর মশাররফ হােসেনের জন্ম-মৃত্যু সাল?  ",
        "answer": "১৮৪৭-১৯১১",
        "explanation": " : মীর মশাররফ হোসেন (নভেম্বর ১৩, ১৮৪৭- ডিসেম্বর১৯, ১৯১১) ছিলেন একজন বাঙালি ঔওইন্যাসিক, নাট্যকার ও প্রাবন্ধিক। তিনি তৎকালীন বৃটিশভারতে (বর্তমান বাংলাদেশ) কুষ্টিয়া জেলার কুমারখালি উপজেলার চাপড়া ইউনিয়িনের লাহিনীপাড়া গ্রামে জন্মগ্রহণ করেন।",
        "options": [
            "১৮৪৭-১৯১১",
            "১৮৫২-১৯১২",
            "১৮৫৭-১৯১১",
            "১৮৪৭-১৯১২"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "অপ কী ধরনের উপসর্গ?  ",
        "answer": "সংস্কৃত",
        "explanation": " : অপ’ সংস্কৃত উপসর্গ",
        "options": [
            "সংস্কৃত",
            "বাংলায়",
            "বিদেশি",
            "মিশ্র."
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "নিচের কোনটি অঘােষ অল্পপ্রাণ ধ্বনি?  ",
        "answer": "চ",
        "explanation": " : যে ধ্বনি উচ্চরণের সময় স্বরতন্ত্রী অনুরণিত হয় না তাঁকে অঘোষ ধ্বনি বলে। এরূপ ধ্বনির উচ্চারণ গাম্ভীর্যহীন মৃদু হয়। আরল্পপ্রাণ ধ্বনি হলো, যে ধ্বনি উচ্চারণের সময় নিঃশ্বাস জোরে সংযোজিত হয় না। কাজেই অঘোষ অল্পপ্রাণ ধ্বনির নিয়ম অনুসারে অঘোষ অল্পপ্রাণ ধ্বনিগুলো হল- ক,চ,ট,ত,প। ‘ভ’ হচ্ছে ঘোষ মহাপ্রাণ ধ্বনি, ‘ঠ’ ও ‘ফ’ হচ্ছে অঘোষ মহাপ্রাণ ধ্বনি।",
        "options": [
            "ভ",
            "ঠ",
            "ফ",
            "চ"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কাঁঠালপাড়ায় জন্মগ্রহণ করেন কোন লেখক?  ",
        "answer": "বঙ্কিমচন্দ্র চট্টোপাধ্যায়",
        "explanation": " : বঙ্কিমচন্দ্র চট্টোপাধ্যায় জন্ম হয় বর্তমান উত্তর ২৪ পরগনা জেলার নৈহাটি শহরের নিকটস্থ কাঁঠালপাড়া গ্রামে। তারিখ ২৭ জুন, ১৮৩৮ অর্থাৎ ১৩ আষাঢ় ১২৪৫। চট্টোপাধ্যায়দের আদিনিবাস ছিল হুগলি জেলার দেশমুখো গ্রামে।",
        "options": [
            "শরৎচন্দ্র চট্টোপাধ্যায়",
            "সুভাষ মুখােপাধ্যায়",
            "কাজী ইমদাদুল হক",
            "বঙ্কিমচন্দ্র চট্টোপাধ্যায়"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলা ভাষায় ছন্দ প্রধানত কত প্রকার? ",
        "answer": "৩ প্রকার",
        "explanation": " : বাংলা ছন্দ প্রধানত তিন প্রকার- ১।স্বরবৃত্ত, ২।মাত্রাবৃত্ত, ৩।অক্ষরবৃত্ত।",
        "options": [
            "২ প্রকার",
            "৪ প্রকার",
            "৩ প্রকার",
            "৫ প্রকার"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ঠাকুরমার ঝুলি কী জাতীয় রচনার সংকলন? ",
        "answer": "রুপকথা",
        "explanation": " : ঠাকুমারঝুলি বাংলা শিশুসাহিত্যের একটি জনপ্রিয় রূপকথার সংকলন। এই গ্রন্থের সংকলক দক্ষিণারঞ্জন মিত্র মজুমদার। দক্ষিণারঞ্জন মিত্র মজুমদার রূপকথার গল্পগুলো সংগ্রহ করেছিলেন তৎকালীন বৃহত্তর ময়মনসিংহ জেলার বিভিন্ন গ্রামাঞ্চল থেকে।",
        "options": [
            "রুপকথা",
            "ছােটগল্প",
            "গ্রাম্যগীতিকা",
            "রূপকথা-উপকথায়"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "“সকালে উঠিয়া আমি মনে মনে বলি সারাদিন আমি যেন ভাল হয়ে চলি।” এই চরণদ্বয়ের লেখক- ",
        "answer": "মদনমােহন তর্কালঙ্কার",
        "explanation": " : “সকালে উঠিয়া আমি মনে মনে বলি সারাদিন আমি যেন ভাল হয়ে চলি।” এই চরণদ্বয়ের লেখক-মদনমােহন তর্কালঙ্কার। তিনি বাংলা ভাষার শিক্ষা বিস্তারের জন্য যথেষ্ট শ্রম ব্যয় করেন। তাঁর রচিত শিশুশিক্ষা গ্রন্থটি ঈশ্বরচন্দ্র কর্তৃক রচিত ”বর্ণপরিচয়” গ্রন্থটিরও পূর্বে পেওকাশিত। তিনি ‘শিশুশিক্ষা’ পুস্তক্টির ‘প্রথম ভাগ’ ১৮৪৯ সালে এবং ‘দ্বিতীয় ভাগ’১৮৫০ সালে প্রকাশ করেন।",
        "options": [
            "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর",
            "কুসুমকুমারী দাশ",
            "মদনমােহন তর্কালঙ্কার",
            "কৃষ্ণচন্দ্র মজুমদার"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাগাড়ম্বর শব্দের সন্ধি-বিচ্ছেদ - ",
        "answer": "বাক্ + আড়ম্বর",
        "explanation": " : ক,চ,ট,ত,প থাকলে এবং তাঁদের পরে স্বরধ্বনি থাকলে সেগুলো যথাক্রমে গ,জ,ড(ড়),দ,ব হয়। যেমন দিক্+অন্ত=দিগন্ত, বাক্+আড়ম্বর=বাগাড়ম্বর। বাক্+ঈশ=বাগীশ",
        "options": [
            "বাগ + অম্বর",
            "বাগ + আড়ম্বর",
            "বাক্ + অম্বর",
            "বাক্ + আড়ম্বর"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "আফতাব শব্দের সমার্থ কোনটি?  ",
        "answer": "অর্ক",
        "explanation": " : আফতাব অর্থ সূর্য। সূর্যের সমার্থক শব্দ গুলো- রবি,সবিতা,দিবাকর,দিনমনি, দিননাথ, দিবাবসু,অর্ক, ভানু, তপন, আদিত্য, ভাস্কর ইত্যাদি।",
        "options": [
            "অর্ণব",
            "রাতুল",
            "অর্ক",
            "জলধি"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোন কবি নিজেকে বাঙালি বলে পরিচয় দিয়েছেন? ",
        "answer": "ভুসুকুপা",
        "explanation": " : ‘আজি ভুসুকু বাঙ্গালী ভইলী। নিএঘরিণী চন্ডালে লেলী।”- ভুসুকুর এই উক্তিকে পেওমাণ স্বরূপ মনে করে তাঁকে বাঙালি অনুমান করা হয়। চর্যাগীতি রচনার সংখ্যাধিক্যে দ্বিতীয় স্থানের অধুকারী হলেন ভুসুকপা। তাঁর রচিত আটটি পদ চর্যাপদ গ্রন্থে সংগ্রহীত হয়েছে। তাঁর প্রকৃত নাম শান্তিদেব। তিনি সৌরাষ্ট্রের রাজপুত্র ছিলেন এবং শেষ জীবনে নালন্দায় বৌদ্ধ ভিক্ষু হিসেবে নিঃসঙগ ভাবেওবস্থান করেন। সেজন্য ভুক্তির ভু, সুপ্তির সু, এবং কুটিরের কু – এই তিন আদ্যাখর যোগে তাঁকে ভুসুকু বলে পরিহাস করা হতো।",
        "options": [
            "গােবিন্দ দাস",
            "কায়কোবাদ আর",
            "কাহ্নপা",
            "ভুসুকুপা"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Anatomy শব্দের অর্থ- ",
        "answer": "শারীরবিদ্যা",
        "explanation": " : ” Anatomy শব্দের অর্থ- শারীরবিদ্যা। জীববিজ্ঞানের যে শাখায় জীবদেহের নানা অঙ্গপ্রত্যঙ্গের জৈবরাসায়নিক কার্যাদি এবং জীবের যাবতীয় শরীরবৃত্তীয় কাজের বিবিরণ আলোচনা করা হয় তাই শরীর বিদ্যা।”",
        "options": [
            "সাদৃশ্য",
            "স্নায়ুতন্ত্র",
            "শারীরবিদ্যা",
            "অঙ্গ-সঞ্চালন"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "জ্যোৎস্নারাত কোন সমাসের দৃষ্টান্ত? ",
        "answer": "মধ্যপদলােপী কর্মধারয়",
        "explanation": " : যে কর্মধারায় সমাসে ব্যাসবাক্যের মধ্যপদের লোপ হয় তাকে মধ্যলোপী কর্মধারায় বলে। যেমন-মৌ ভর্তি চাক= মৌচাক, জোসনা স্নাত রাত= জ্যোৎস্নারাত",
        "options": [
            "মধ্যপদলােপী কর্মধারয়",
            "ষষ্ঠী তৎপুরুষ",
            "পঞ্চমী তৎপুরুষ",
            "উপমান কর্মধারয়"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "অনীক শব্দের অর্থ—  ",
        "answer": "সৈনিক",
        "explanation": " : অনীক- সৈন্যবাহিনী সমূহ, সেনা, সৈনিক,যুদ্ধ,লড়াই,কটক",
        "options": [
            "সূর্য",
            "সমুদ্র",
            "যুদ্ধক্ষেত্র",
            "সৈনিক"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "আধ্যাত্মিকা উপন্যাসের লেখক কে?  ",
        "answer": "প্যারীচাঁদ মিত্র",
        "explanation": " : আধ্যাত্মিকা’(১৮৮০) উপন্যাসের লেখক প্যারীচাঁদ মিত্র। তার শ্রেষ্ঠ এবং বাংলা সাহিত্যের প্রথম উপন্যাস ‘আলালের ঘরের দুলাল”। এই গ্রন্থটি ইংরেজী তে অনুবাদ করাহয় ‘দ্য স্পয়েল্ড চাইল্ড” নামে।",
        "options": [
            "প্যারীচাঁদ মিত্র",
            "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর",
            "দামােদর বন্দ্যোপাধ্যায়",
            "শরৎচন্দ্র চট্টোপাধ্যায়"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "নিচের কোনটি শরৎচন্দ্র চট্টোপাধ্যায়ের ছদ্মনাম? ",
        "answer": "অনিলাদেবী",
        "explanation": " : অপরাজেয় কথাশিল্পী শরৎচন্দ্র চট্টোপাধ্যায়ের ছদ্ম নাম ‘অনিলাদেবী’ । ”নারীর মূল্য” প্রবন্ধে তিনি এ ছদ্মনাম ব্যবহার করেন। প্রমথ চৌধুরীর ছদ্মনাম বীরবল। বিনয় কুমার মুখোপাধ্যায়ের ছদ্মনাম যাযাবর।",
        "options": [
            "বীরবল",
            "ভিমরুল",
            "অনিলাদেবী",
            "যাযাবর"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলা ভাষার আদি নিদর্শন চর্যাপদ আবিস্কৃত হয় কত সালে? ",
        "answer": "১৯০৭",
        "explanation": " : চর্যাপদ বাংলা ভাষা ও সাহিত্যের আদি নিদর্শন। ১৯০৭ খ্রিস্টাব্দে মহামহোপাধ্যায় হরপ্রসাদ শাস্ত্রী নেপালের রাজদরবারের গ্রন্থাগার থেকে পুঁথি আবিষ্কার করেন।",
        "options": [
            "২০০৭",
            "১৯০৭",
            "১৯০৯",
            "১৯১৬"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "In each of the following questions, out of the given alternatives, choose the one that best expresses the meaning of the given word: IMPROVEMENT ",
        "answer": "Betterment",
        "explanation": " : Improvement অর্থ সময়ের সাথে উন্নতি করা। Betterment এখানে সবচেয়ে কাছের synonym",
        "options": [
            "Promotion",
            "Advancement",
            "Betterment",
            "Preference"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "AMICABLE ",
        "answer": "Friendly",
        "explanation": " : Amicable বলতে friendly বা বন্ধুত্বসুলভ বোঝায়।",
        "options": [
            "Interesting",
            "Loving",
            "Affectionate",
            "Friendly"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "In each of the following questions, choose the word opposite in meaning to the given word : LIABILITY ",
        "answer": "Assets",
        "explanation": " : Liability বলতে দেনা বোঝায়। এর opposite হবে Asset (পাওনাসম্পদ)",
        "options": [
            "Treasure",
            "Debt",
            "Assets",
            "Property"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "HATE  ",
        "answer": "Admire",
        "explanation": " : Hate এর opposite admire বা পছন্দ করা।",
        "options": [
            "Admire",
            "Abhor",
            "Concern",
            "Loathe"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "In each of the following questions, out of the four alternatives, choose the one which can be substituted for the given words/sentence: A song embodying religious and sacred emotions- ",
        "answer": "Hymn",
        "explanation": " : Hymn বলতে ধর্মীয় গান বোঝায়।",
        "options": [
            "lyrics",
            "Ode",
            "Hymn",
            "Ballad"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Time after twilight and before night- ",
        "answer": "Dusk",
        "explanation": " : অন্ধকার নামার পর থেকে রাত আসার আগের সময়কে Dusk বা সন্ধ্যা বলে।",
        "options": [
            "Evening",
            "Dawn",
            "Dusk",
            "Eclipse"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Fill in the blanks in the following sentences by selecting the most appropriate alternative from among the four choices given : Parliamentary democracy demands discipline and — to the rules. ",
        "answer": "Adherence",
        "explanation": " : Adherence to বলতে মেনে চলা বা অনুগত থাকা বোঝায়।",
        "options": [
            "Adherence",
            "respectful",
            "knowledge",
            "awareness"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Reason is the highest faculty – on human by their creator. ",
        "answer": "bestowed",
        "explanation": " : ইশ্বর থেকে কিছু পাওয়া বোঝাতে bestowed onupon ব্যবহার হয়।",
        "options": [
            "entrusted",
            "endowed",
            "bestowed",
            "Conferred"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Rishan walks as if he_____ lame. ",
        "answer": "were",
        "explanation": " : as if যুক্ত বাক্যে were ব্যাবহৃত হয়।",
        "options": [
            "is",
            "had been",
            "has",
            "were"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "One of the four sentences given in each question is grammatically wrong. That alternative is your answer :  ",
        "answer": "Laziness is detrimental for success",
        "explanation": " : সঠিক sentence টি হবে, Laziness is detrimental to success",
        "options": [
            "Neither you nor I am in a sound position.",
            "Laziness is detrimental for success",
            "He begged the favour of my granting him leave",
            "Your action is not in conformity with the law"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "“a. He has no desire for fame<br/> b. I intend going to Rajshahi<br/> c. He is too miserly to part with his money<br/> d. He has invited me for dinner”</td> </tr>, <tr class",
        "answer": "b",
        "explanation": " : সঠিক উত্তর I intend to go to Rajshahi",
        "options": [
            " b. I intend going to Rajshahi",
            " c. He is too miserly to part with his money",
            " d. He has invited me for dinner”",
            "a"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "“Each of the following idioms is followed by some alternatives. Choose the one which best expresses its meaning: To keep ones head”</td> </tr>, <tr class",
        "answer": "to keep calm",
        "explanation": " : To keep one’s head বলতে মেজাজ ঠান্ডা রাখা বোঝাচ্ছে।",
        "options": [
            "to save oneself",
            "to be self respectful",
            "to keep calm",
            "None of these"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "To put the cart before the horse ",
        "answer": "to reverse the natural order of things",
        "explanation": " : এই প্রবাদটি স্বাভাবিক এর উলটো কিছু করাকে বোঝায়।",
        "options": [
            "to offer a person what he cannot eat",
            "to force a person to do something",
            "to raise obstacle",
            "to reverse the natural order of things"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "To read between the lines ",
        "answer": "to grasp the hidden meaning",
        "explanation": " : To read between the lines বলতে কোনো কিছুর লুকোনো অর্থ খুজে বের করা বোঝায়।",
        "options": [
            "to concentrate",
            "to suspect",
            "to read carefully",
            "to grasp the hidden meaning"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "In each of the following questions, a sentence has been given in active (or passive) voice. Out of the four alternatives suggested, select the one which best expresses the same sentence in passive (or Active) voice : I know him  ",
        "answer": "He is known to me",
        "explanation": " : He is known to me, voice change এর নিয়ম অনুযায়ী সঠিক",
        "options": [
            "He is known by me",
            "He was known to me",
            "He has been known by me",
            "He is known to me"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "A lion may be helped even by a little mouse. ",
        "answer": "Even a little mouse may help a lion",
        "explanation": " : Even a little mouse can help a lion, voice change এর নিয়ম অনুযায়ী সঠিক",
        "options": [
            "A little mouse may even help a lion",
            "Even a little mouse may help a lion",
            "A little mouse can even help a lion",
            "Even a little mouse ought to help a lion"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Choose the correctly spelt word : ",
        "answer": "Leisure",
        "explanation": " : সঠিক বানান Leisure",
        "options": [
            "Liesure",
            "Leisure",
            "Leasure",
            "Lesiure"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "“A. Superceed<br/> B. Superseed<br/> C. Supercede<br/> D. Supersede”</td> </tr>, <tr class",
        "answer": "D",
        "explanation": " : সঠিক বানান Supersede",
        "options": [
            " B. Superseed",
            " C. Supercede",
            " D. Supersede”",
            "A"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "“Of the four alternatives given under each sentence, find the one that best, fits into the blank space:<br/> The horror movie scared them out of their_____”</td> </tr>, <tr class",
        "answer": "wits",
        "explanation": " : Being scared out of one’s wits বলতে প্রচন্ড ভয় পাওয়া বোঝায়।",
        "options": [
            " The horror movie scared them out of their_____”",
            "wits",
            "seats",
            "lives"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "The people who carry a coffin at a funeral are called to___ ",
        "answer": "pallbearers",
        "explanation": " : কফিন বহন করা ব্যাক্তিদের Pallbearers বলে।",
        "options": [
            "undertakers",
            "supporters",
            "pallbearers",
            "mourners"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "একটি মিনারের পাদদেশ হতে 20 মিটার দূরের একটি স্থান হতে মিনারটির শীর্ষবিন্দুর উন্নতি কোণ (((lt;span class",
        "answer": "Explanation",
        "explanation": "\"",
        "options": [
            "30",
            "°",
            " 30 \\degree ",
            "30°"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বৃত্তের কেন্দ্র ছেদকারী জ্যা কে কী বলা হয়? ",
        "answer": "ব্যাস",
        "explanation": " : বৃত্তের কেন্দ্র ছেদকারী জ্যা কে ব্যাস বলা হয়।",
        "options": [
            "ব্যাস",
            "ব্যাসার্ধ",
            "বৃত্তচাপ",
            "পরিধি"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "দুটি সন্নিহিত কোণের সমষ্টি দুই সমকোণ হলে একটিকে অপরটির কী বলে? ",
        "answer": "সম্পূরক কোণ",
        "explanation": " : দুটি সন্নিহিত কোণের সমষ্টি দুই সমকোণ হলে একটিকে অপরটির সম্পূরক কোণ বলে।",
        "options": [
            "সন্নিহিত কোণ",
            "সরলকোণ",
            "পূরককোণ",
            "সম্পূরক কোণ"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "a + b",
        "answer": "12",
        "explanation": "\"",
        "options": [
            "a",
            "2",
            "+",
            "b"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "(((lt;span class",
        "answer": "(span class=\"katex-eq katex-rendered\" data-katex-display=\"false\"span class=\"katex\"span class=\"katex-mathml\"math xmlns=\"http:www.w3.org1998MathMathML\"semanticsmrowmsubmrowmilogmimo⁡momrowmiamimsubmimmimo−momsubmrowmilogmimo⁡momrowmiamimsubminmimrowannotation encoding=\"applicationx-tex\" \\log_{a}m - \\log_{a}n annotationsemanticsmathspanspan aria-hidden=\"true\" class=\"katex-html\"span class=\"base\"span class=\"strut\" style=\"height: 0.93858em; vertical-align: -0.24414em;\"spanspan class=\"mop\"span class=\"mop\"lospan style=\"margin-right: 0.01389em;\"gspanspanspan class=\"msupsub\"span class=\"vlist-t vlist-t2\"span class=\"vlist-r\"span class=\"vlist\" style=\"height: 0.057252em;\"span class=\"\" style=\"top: -2.45586em; margin-right: 0.05em;\"span class=\"pstrut\" style=\"height: 2.7em;\"spanspan class=\"sizing reset-size6 size3 mtight\"span class=\"mord mtight\"span class=\"mord mathnormal mtight\"aspanspanspanspanspanspan class=\"vlist-s\"​spanspanspan class=\"vlist-r\"span class=\"vlist\" style=\"height: 0.24414em;\"span class=\"\"spanspanspanspanspanspanspan class=\"mspace\" style=\"margin-right: 0.166667em;\"spanspan class=\"mord mathnormal\"mspanspan class=\"mspace\" style=\"margin-right: 0.222222em;\"spanspan class=\"mbin\"−spanspan class=\"mspace\" style=\"margin-right: 0.222222em;\"spanspanspan class=\"base\"span class=\"strut\" style=\"height: 0.93858em; vertical-align: -0.24414em;\"spanspan class=\"mop\"span class=\"mop\"lospan style=\"margin-right: 0.01389em;\"gspanspanspan class=\"msupsub\"span class=\"vlist-t vlist-t2\"span class=\"vlist-r\"span class=\"vlist\" style=\"height: 0.057252em;\"span class=\"\" style=\"top: -2.45586em; margin-right: 0.05em;\"span class=\"pstrut\" style=\"height: 2.7em;\"spanspan class=\"sizing reset-size6 size3 mtight\"span class=\"mord mtight\"span class=\"mord mathnormal mtight\"aspanspanspanspanspanspan class=\"vlist-s\"​spanspanspan class=\"vlist-r\"span class=\"vlist\" style=\"height: 0.24414em;\"span class=\"\"spanspanspanspanspanspanspan class=\"mspace\" style=\"margin-right: 0.166667em;\"spanspan class=\"mord mathnormal\"nspanspanspanspanspan)",
        "explanation": "n",
        "options": [
            "log",
            "⁡",
            "a",
            "("
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "একটি আয়তক্ষেত্রের দৈর্ঘ্য প্রস্থের দ্বিগুণ। আয়তক্ষেত্রটির ক্ষেত্রফল 1250 কৰ্গমিটার হলে এর দৈর্ঘ্য কত? ",
        "answer": "50 মিটার",
        "explanation": " “",
        "options": [
            "30 মিটার",
            "40 মিটার",
            "50 মিটার",
            "60 মিটার"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "f(x)",
        "answer": "0",
        "explanation": "\"",
        "options": [
            "x",
            "3",
            "+",
            "k"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "নিচের কোনটি মৌলিক সংখ্যা? ",
        "answer": "৫৯",
        "explanation": " সুতরাং মৌলিক সংখ্যাটি: ৫৯”",
        "options": [
            "৯১",
            "৮৭",
            "৬৩",
            "৫৯"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "lt;span class",
        "answer": "x + 1",
        "explanation": " : x=-1 বসালে 3x³+2x²-21x-20 রাশিটির মান 0. x+1 ইহার একটি উৎপাদক । উল্লেখ্, x=-2,2 কিংবা 1 বসালে রাশিটির মান 0 হবে না। তাই x+2, x-2 ও x-1 এখানে কোনো উৎপাদক হবে না।",
        "options": [
            "3",
            "x",
            "3",
            "+"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "৩, ৯ ও ৪ এর চতুর্থ সমানুপাতিক কত? ",
        "answer": "১২",
        "explanation": " : “ধরি চতুর্থ সমানুপাতিক x। প্রশ্নমতে ৩ঃ৯=৪ঃ x। x=১২”",
        "options": [
            "৪",
            "১৪",
            "১৬",
            "১২"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "১৩ ¾ % এর সমান ",
        "answer": "১১৮০",
        "explanation": " : “১৩ ৩৪%=৫৫৪%=৫৫(৪*১০০)=১১৮০”",
        "options": [
            "১১/৮০",
            "১১/২০",
            "১/৯",
            "১/৮"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোন ত্রিভুজের বাহুগুলাের অনুপাত নিচের কোনটি হলে একটি সমকোণী ত্রিভুজ অংকন সম্ভব হবে?  ",
        "answer": "৩ : ৪ : ৫",
        "explanation": " ৬²+৪²≠৩²”",
        "options": [
            "৬ : ৫ : ৪",
            "৩ : ৪ : ৫",
            "১২ : ৮ : ৪",
            "৬ : ৪ : ৩"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "দুটি ত্রিভুজ পরস্পর সর্বসম হওয়ার জন্য নিচের কোন শর্তটি যথেষ্ট নয়? ",
        "answer": "একটির তিন কোণ অপরটির তিন কোণের সমান",
        "explanation": " : সমকোণী ত্রিভুজের ক্ষেত্রে একটার অতিভুজ অন্যটার অতিভুজ এবং প্রথমটার যে-কোন একবাহু অন্যটার অনুরূপ বাহুর সমান হতে হবে।",
        "options": [
            "একটির তিনবাহু অপরটির তিন বাহুর সমান",
            "একটির তিন কোণ অপরটির তিন কোণের সমান",
            "একটির দুই কোণ ও একবাহু অপরটির দুইকোণ ও অনুরূপ বাহুর সমান",
            "একটির দুই বাহু ও অন্তর্ভুক্ত কোণ অপরটির দুই বাহু ও অন্তর্ভুক্ত কোণের সমান"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "lt;span class",
        "answer": "9",
        "explanation": " a³+1a³ এর স্থলে a³-1a³ হলে উত্তর হতো 36”",
        "options": [
            "a",
            "3",
            "+",
            "1"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "নিম্নের কোনটি বৃত্তের সমীকরণ? ",
        "answer": "span class=\"katex-eq katex-rendered\" data-katex-display=\"false\"span class=\"katex\"span class=\"katex-mathml\"math xmlns=\"http:www.w3.org1998MathMathML\"semanticsmrowmsupmixmimn2mnmsupmo+momsupmiymimn2mnmsupmo=momn16mnmrowannotation encoding=\"applicationx-tex\"x^2 + y^2 = 16annotationsemanticsmathspanspan aria-hidden=\"true\" class=\"katex-html\"span class=\"base\"span class=\"strut\" style=\"height: 0.897438em; vertical-align: -0.08333em;\"spanspan class=\"mord\"span class=\"mord mathnormal\"xspanspan class=\"msupsub\"span class=\"vlist-t\"span class=\"vlist-r\"span class=\"vlist\" style=\"height: 0.814108em;\"span class=\"\" style=\"top: -3.063em; margin-right: 0.05em;\"span class=\"pstrut\" style=\"height: 2.7em;\"spanspan class=\"sizing reset-size6 size3 mtight\"span class=\"mord mtight\"2spanspanspanspanspanspanspanspanspan class=\"mspace\" style=\"margin-right: 0.222222em;\"spanspan class=\"mbin\"+spanspan class=\"mspace\" style=\"margin-right: 0.222222em;\"spanspanspan class=\"base\"span class=\"strut\" style=\"height: 1.00855em; vertical-align: -0.19444em;\"spanspan class=\"mord\"span class=\"mord mathnormal\" style=\"margin-right: 0.03588em;\"yspanspan class=\"msupsub\"span class=\"vlist-t\"span class=\"vlist-r\"span class=\"vlist\" style=\"height: 0.814108em;\"span class=\"\" style=\"top: -3.063em; margin-right: 0.05em;\"span class=\"pstrut\" style=\"height: 2.7em;\"spanspan class=\"sizing reset-size6 size3 mtight\"span class=\"mord mtight\"2spanspanspanspanspanspanspanspanspan class=\"mspace\" style=\"margin-right: 0.277778em;\"spanspan class=\"mrel\"=spanspan class=\"mspace\" style=\"margin-right: 0.277778em;\"spanspanspan class=\"base\"span class=\"strut\" style=\"height: 0.64444em; vertical-align: 0em;\"spanspan class=\"mord\"16spanspanspanspanspan",
        "explanation": " সমীকরণের কেন্দ্র (0,0) এবং ব্যাসার্ধ 4 একক”",
        "options": [
            "a",
            "x",
            "2",
            "+"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "xgt; y এবং zlt; 0 হলে নিচের কোনটি সঠিক? ",
        "answer": "xz &lt; yz",
        "explanation": " xz &lt; yz”",
        "options": [
            "xz &gt; yz",
            "x/z &gt; y/z",
            "z/x &lt; z/y",
            "xz &lt; yz"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "“ক ও খ একত্রে একটি কাজ ১২ দিনে করতে পারে। ক একা কাজটি ২০ দিনে করতে পারে।<br/> খ একা কাজটি কত দিনে করতে পারবে?”</td> </tr>, <tr class",
        "answer": "৩০ দিনে",
        "explanation": " =30 দিন”",
        "options": [
            " খ একা কাজটি কত দিনে করতে পারবে?”",
            "২৫ দিনে",
            "৩০ দিনে",
            "৩৫ দিনে"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "একটি সংখ্যা ৩০১ হতে যত বড় ৩৮১ হতে তত ছােট। সংখ্যাটি কত? ",
        "answer": "৩৪১",
        "explanation": " x=৩৪১”",
        "options": [
            "৩৪০",
            "৩৪১",
            "৩৪২",
            "৩৪৪"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "নিচের কোনটি ক্ষুদ্রতম সংখ্যা? ",
        "answer": "০.৩",
        "explanation": " ২৫=০.৪”",
        "options": [
            "০.৩",
            "&amp;#8730 ০.৩",
            "১/৩",
            "২/৫"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোন লঘিষ্ঠ সংখ্যার সাথে ২ যােগ করলে যােগফল ১২, ১৮ এবং ২৪ দ্বারা বিভাজ্য হবে? ",
        "answer": "৭০",
        "explanation": " লঘিষ্ঠ সংখ্যাটি হবে ৭২-২= ৭০”",
        "options": [
            "৮৯",
            "৭০",
            "১৭০",
            "১৪২"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ফল পাকানাের জন্য দায়ী কী? ",
        "answer": "ইথিলিন",
        "explanation": " ফল পাকানাের জন্য দায়ী হলো ইথিলিন",
        "options": [
            "ইথিলিন",
            "প্রপিন",
            "লাইকোপেন",
            "মিথিলিন"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "স্টিফেন হকিন্স বিশ্বের একজন অতিশয় বিখ্যাত - ",
        "answer": "পদার্থবিদ",
        "explanation": " : স্টিফেন হকিন্স বিশ্বের একজন অতিশয় বিখ্যাত – পদার্থবিদ",
        "options": [
            "দার্শনিক",
            "পদার্থবিদ",
            "কবি",
            "রসায়নবিদ"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোন জারক রস পাকস্থলীতে দুগ্ধ জমাট বাধায়? ",
        "answer": "রেনিন",
        "explanation": " : রেনিন জারক রস পাকস্থলীতে দুগ্ধ জমাট বাধায়",
        "options": [
            "পেপসিন",
            "এমাইলেজ",
            "রেনিন",
            "ট্রিপসিন"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোন মাধ্যমে শব্দের গতি সর্বাপেক্ষা কম? ",
        "answer": "বায়বীয় পদার্থে",
        "explanation": " : বায়বীয় পদার্থের মাধ্যমে শব্দের গতি সর্বাপেক্ষা কম",
        "options": [
            "শূন্যতায়",
            "কঠিন পদার্থে",
            "তরল পদার্থে",
            "বায়বীয় পদার্থে"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কম্পিউটার থেকে কম্পিউটারে তথ্য আদান-প্রদানের প্রযুক্তিকে বলা হয়- ",
        "answer": "ইন্টারনেট",
        "explanation": " : সারা বিশ্বে ছড়িয়ে থাকা অসংখ্য কম্পিউটার নেটওয়ার্ককে পরস্পর সম্পর্কযুক্ত করে তাদের মধ্যে যে আন্তঃসম্পর্ক বা যোগাযোগ গড়ে তোলা হয় ইন্টারনেট ব্যবহারের মাধ্যমে।",
        "options": [
            "ই-মেইল",
            "ইন্টারকম",
            "ইন্টারনেট",
            "টেলিগ্রাম"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বিশ্ব পরিবেশ দিবস কোনটি? ",
        "answer": "৫ জুন",
        "explanation": " : প্রতি বছর ৫ জুন বিশ্বব্যাপী রাজনৈতিক কর্মোদ্যোগ আর জনসচেতনতার মাধ্যমে পরিবেশ সচেতনতার লক্ষ্যে পালিত দিবস। এই দিনটিতেই জাতিসংঘের মানবিক পরিবেশ কনফারেন্স (United Nations Conference on the Human Environment) শুরু হয়েছিল। এই কনফারেন্স হয়েছিল ১৯৭২ খ্রিষ্টাব্দের ৫ থেকে ১৬ জুন অবধি।",
        "options": [
            "৫ মে",
            "৫ জুন",
            "১৫ মে",
            "১৫ জুন"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "নবায়নযােগ্য জ্বালানি কোনটি? ",
        "answer": "পরমাণু শক্তি",
        "explanation": " : নবায়নযােগ্য জ্বালানি হলো পরমাণু শক্তি",
        "options": [
            "পরমাণু শক্তি",
            "কয়লা",
            "পেট্রোল",
            "প্রাকৃতিক গ্যাস"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কিসের অভাবে ফসলের পরিপকৃতা বিলম্বিত হয়? ",
        "answer": "সালফার",
        "explanation": " : সালফারের অভাবে ফসলের পরিপকৃতা বিলম্বিত হয়",
        "options": [
            "দস্তা",
            "সালফার",
            "নাইট্রোজেন",
            "পটাশিয়াম"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "জমির লবণাক্ততা নিয়ন্ত্রণ করে কোনটি?  ",
        "answer": "পানি সেচ",
        "explanation": " : পানি সেচ জমির লবণাক্ততা নিয়ন্ত্রণ করে",
        "options": [
            "কৃত্রিম সার প্রয়ােগ",
            "পানি সেচ",
            "জমিতে নাইট্রোজেন ধরে রাখা",
            "প্রাকৃতিক সার প্রয়ােগ"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কত বছর পর পর হ্যালির ধূমকেতু দেখা যায়?  ",
        "answer": "৭৬ বছর",
        "explanation": " : ৭৬ বছর পর পর হ্যালির ধূমকেতু দেখা যায়",
        "options": [
            "৭০ বছর",
            "৬৫ বছর",
            "৭৬ বছর",
            "৮০ বছর"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "সুনামির (Tsunami) কারণ হলাে—  ",
        "answer": "সমুদ্র তলদেশের ভূমিকম্প",
        "explanation": " : সুনামি বিভিন্ন কারণে সৃষ্টি হতে পারে। কারণগুলোর মধ্যে- ১) ভূমিকম্প, আগ্নেয়গিরির অগ্নুৎপাত, ভূমিধ্বস অন্যতম। তন্মধ্যে দুটি কারণ উল্লেখযোগ্য: সমুদ্রসমতলের ২০-৩০ কিলোমিটার গভীরে ভূমিকম্প সংঘটন ২)টেকটনিক প্লেটের আকস্মিক উত্থান-পতন",
        "options": [
            "আগ্নেয়গিরির অগ্ন্যুৎপাত",
            "ঘূর্ণিঝড়",
            "চন্দ্র ও সূর্যের আকর্ষণ",
            "সমুদ্র তলদেশের ভূমিকম্প"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ডেঙ্গু জ্বরের বাহক কোন মশা? ",
        "answer": "এডিস",
        "explanation": " : ডেঙ্গু জ্বরের বাহক এডিস মশা",
        "options": [
            "কিউলেক্স",
            "এডিস",
            "এ্যানােফিলিস",
            "সব ধরনের মশা"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "অ্যালুমিনিয়াম সালফেটকে চলতি বাংলায় কী বলে?  ",
        "answer": "ফিটকিরি",
        "explanation": " : অ্যালুমিনিয়াম সালফেটকে চলতি বাংলায় ফিটকিরি বলে",
        "options": [
            "ফিটকিরি",
            "চুন",
            "সেভিং সােপ",
            "কস্টিক সােডা"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "এনজিওপ্লাস্টি হচ্ছে-  ",
        "answer": "হৃৎপিণ্ডের বন্ধ শিরা বেলুনের সাহায্যে ফোলানাে",
        "explanation": " : এনজিওপ্লাস্টি হচ্ছে- হৃৎপিণ্ডের বন্ধ শিরা বেলুনের সাহায্যে ফোলানাে",
        "options": [
            "হৃৎপিণ্ডের বন্ধ শিরা বেলুনের সাহায্যে ফোলানাে",
            "হৃৎপিণ্ডে নতুন শিরা সংযােজন",
            "হৃৎপিণ্ডের মৃত টিস্যু কেটে ফেলে দেয়া",
            "হৃৎপিণ্ডের টিস্যুতে নতুন টিস্যু সংযােজন"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ডায়াবেটিস রােগ সম্পর্কে যে তথ্যটি সত্য নয় তা হলাে--- ",
        "answer": "চিনিজাতীয় খাবার বেশি খেলে এ রােগ হয়",
        "explanation": " : চিনিজাতীয় খাবার বেশি খেলে ডায়াবেটিস রােগ হয় না",
        "options": [
            "রােগ মানবদেহের কিডনি নষ্ট করে",
            "চিনিজাতীয় খাবার বেশি খেলে এ রােগ হয়",
            "এ রােগ হলে রক্তে গ্লুকোজের মাত্রা বৃদ্ধি পায়",
            "ইনসুলিনের অভাবে এ রােগ হয়"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "রঙিন টেলিভিশন থেকে ক্ষতিকর রশ্মি বের হয় ",
        "answer": "গামা রশ্মি",
        "explanation": " : যখন আলোক রশ্মি কাচ তন্তুর এক প্রান্ত দিয়ে প্রবেশ করে, তখন তন্তুর দেয়ালে বারবার এর পূর্ণ অভ্যন্তরীণ প্রতিফলন ঘটে যতক্ষণ পর্যন্ত না অপর প্রান্ত দিয়ে আলোক রশ্মি নির্গত হয়।",
        "options": [
            "গামা রশ্মি",
            "বিটা রশ্মি",
            "কসমিক রশ্মি",
            "রঞ্জন রশ্মি"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বৈদ্যুতিক পাখা ধীরে ধীরে ঘুরলে বিদ্যুৎ খরচ-  ",
        "answer": "একই হয়",
        "explanation": " : বৈদ্যুতিক পাখা ধীরে ধীরে ঘুরলে বিদ্যুৎ খরচ একই হয়",
        "options": [
            "কম হয়",
            "খুব কম হয়",
            "একই হয়",
            "বেশি হয়"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "সংকর ধাতু পিতলের উপাদান- ",
        "answer": "তামা ও দস্তা",
        "explanation": " : সংকর ধাতু পিতলের উপাদান হলো তামা ও দস্তা",
        "options": [
            "তামা ও টিন",
            "তামা ও দস্তা",
            "তামা ও নিকেল",
            "তামা ও সিসা"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "গ্রিন হাউস ইফেক্টের পরিণতিতে বাংলাদেশের সবচেয়ে গুরুতর ক্ষতি কী হবে? ",
        "answer": "নিম্নভূমি নিমজ্জিত হবে",
        "explanation": " : গ্রিন হাউস ইফেক্টের পরিণতিতে বাংলাদেশের সবচেয়ে গুরুতর ক্ষতি হবে- নিম্নভূমি নিমজ্জিত হবে",
        "options": [
            "বৃষ্টিপাত কমে যাবে",
            "নিম্নভূমি নিমজ্জিত হবে",
            "উত্তাপ অনেক বেড়ে যাবে",
            "সাইক্লোনের প্রবণতা বাড়বে"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "রাসায়নিক অগ্নিনির্বাপক কাজ করে অগ্নিতে ",
        "answer": "অক্সিজেন সরবরাহে প্রতিবন্ধকতা সৃষ্টি করে",
        "explanation": " : রাসায়নিক অগ্নিনির্বাপক কাজ করে অগ্নিতে অক্সিজেন সরবরাহে প্রতিবন্ধকতা সৃষ্টি করে",
        "options": [
            "হাইড্রোজেন সরবরাহ করে",
            "নাইট্রোজেন সরবরাহ করে",
            "অক্সিজেন সরবরাহ করে",
            "অক্সিজেন সরবরাহে প্রতিবন্ধকতা সৃষ্টি করে"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কিরগিজস্তানের রাজধানী কোথায়?  ",
        "answer": "বিশকেক",
        "explanation": " কিরগিজস্তানের রাজধানী বিশকেক",
        "options": [
            "বিশকেক",
            "আলমা আতা",
            "আশখাবাদ",
            "উলানবাটোর"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "FIFA প্রতিষ্ঠিত হয় কবে? ",
        "answer": "১৯০৪",
        "explanation": " এর সদর দপ্তর সুইজারল্যান্ডের জুরিখ শহরে অবস্থিত। “",
        "options": [
            "১৯০৪",
            "১৯২৪",
            "১৯১৪",
            "১৯০৫"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বিশ্ব মানবাধিকার দিবস কবে পালিত হয়? ",
        "answer": "১০ ডিসেম্বর",
        "explanation": " : ১৯৪৮ সালের ১০ ডিসেম্বর জাতিসংঘের সাধারণ পরিষদের তৃতীয় অধিবেশনে ‘মানবাধিকার সম্পর্কে সর্বজনীন ঘোষণা’ অনুমোদিত হয়। সেই থেকে ১০ ডিসেম্বর আন্তর্জাতিক মানবাধিকার দিবস হিসাবে পালন করা হয়।",
        "options": [
            "২৬ জুন",
            "১ আগস্ট.",
            "১ মে",
            "১০ ডিসেম্বর"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কবে রেডক্রস প্রতিষ্ঠিত হয়? ",
        "answer": "১৮৬৩ সালে",
        "explanation": " : ১৮৬৩, জেনেভা, সুইজারল্যান্ডে রেডক্রস প্রতিষ্ঠা হয়",
        "options": [
            "১৮৬৩ সালে",
            "১৮৬৮ সালে",
            "১৮৬৬ সালে",
            "১৮৬১ সালে"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোথায় সেনাবাহিনী নেই? ",
        "answer": "মালদ্বীপ",
        "explanation": " : মালদ্বীপের নিজস্ব সেনাবাহিনী নেই",
        "options": [
            "সুদান",
            "সাইপ্রাস",
            "মালদ্বীপ",
            "ভুটান"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "হাজার হ্রদের দেশ কোনটি?  ",
        "answer": "ফিনল্যান্ড",
        "explanation": " : স্কান্ডানেভিয়ান দেশ ফিনল্যান্ডে হ্রদের আদিক্যের জন্য হাজার হ্রদের দেশ নামে পরিচিত।",
        "options": [
            "নরওয়ে",
            "ফিনল্যান্ড",
            "ইন্দোনেশিয়া",
            "জাপান"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "নিম্নের কোন দেশটি G-8 এর সদস্য নয়? ",
        "answer": "সুইডেন",
        "explanation": " : ফ্রান্স, যুক্তরাষ্ট্র, যুক্তরাজ্য, রাশিয়া, জার্মানি, জাপান, ইতালি ও কানাডা G-8 ভুক্ত দেশ",
        "options": [
            "জাপান",
            "যুক্তরাজ্য",
            "ফ্রান্স",
            "সুইডেন"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "আলফ্রেড নােবেল কী আবিষ্কার করেন? ",
        "answer": "ডিনামাইট",
        "explanation": " : আলফ্রেড নোবেল একজন সুয়েডীয় রসায়নবিদ, প্রকৌশলী, উদ্ভাবক এবং অস্ত্র নির্মাতা। তিনি ডায়নামাইট আবিষ্কার করেন।",
        "options": [
            "ডিনামাইট",
            "বিদ্যুৎ",
            "পােলিও টিকা",
            "কয়লা"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বিশ্বের সবচেয়ে বড় অর্থনৈতিক জোট কোনটি? ",
        "answer": "EU",
        "explanation": " : ইউরোপীয় ইউনিয়ন বিশ্বের সবচেয়ে বড় অর্থনৈতিক জোট।",
        "options": [
            "EU",
            "WTO",
            "NATO",
            "FIFA"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ষোড়শ সার্ক সম্মেলন কোথায় অনুষ্ঠিত হয়?  ",
        "answer": "থিম্পু",
        "explanation": " : ষোড়শ সার্ক সম্মেলন অনুষ্ঠিত হয় থিম্পুতে।",
        "options": [
            "ঢাকা",
            "কাঠমান্ডু",
            "থিম্পু",
            "মালে"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশের জাতীয় ফল কোনটি? ",
        "answer": "কাঁঠাল",
        "explanation": " : বাংলাদেশের জাতীয় ফল কাঁঠাল, জাতীয় বৃক্ষ আম, জাতীয় মাছ ইলিশ, জাতীয় পাখি দোয়েল।",
        "options": [
            "আম",
            "কাঁঠাল",
            "কলা",
            "পেঁপে"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ক্রিকেট বাংলাদেশ কোন সালে টেস্ট মর্যাদা পায়? ",
        "answer": "২০০০",
        "explanation": " : ২০০০ সালে বাংলাদেশ টেস্ট ক্রিকেট স্টাটাস লাভ করে।",
        "options": [
            "১৯৯৮",
            "১৯৯৯",
            "২০০০",
            "২০০১"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "দেশের প্রথম ঔষধ পার্ক কোথায় স্থাপিত হচ্ছে? ",
        "answer": "গজারিয়া",
        "explanation": " : মুন্সিগঞ্জের গজারিয়ায় দেশের প্রথম ঔষধ পার্ক কোথায় স্থাপিত হচ্ছে।",
        "options": [
            "গজারিয়া",
            "গাজীপুর",
            "সাভার",
            "ভালুকা"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "৬-দফা দাবি কোথায় উত্থাপিত হয়? ",
        "answer": "লাহাের",
        "explanation": " : ১৯৬৬ সালের ৫ ও ৬ ফেব্রুয়ারি পাকিস্তানের লাহোরে অনুষ্ঠিত বিরোধী রাজনৈতিক দলগুলোর এক সম্মেলনে আওয়ামী লীগের পক্ষ থেকে শেখ মুজিবুর রহমান পূর্ব পাকিস্তানের স্বায়ত্তশাসন প্রতিষ্ঠার লক্ষ্যে “৬ দফা দাবি” পেশ করেন।",
        "options": [
            "ঢাকা",
            "লাহাের",
            "দিল্লি",
            "চট্টগ্রাম"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশের নির্বাহী বিভাগ থেকে বিচার বিভাগ কবে পৃথক করা হয়?  ",
        "answer": "১-১১-০৭",
        "explanation": " : ১ নভেম্বর ২০০৭ নির্বাহী বিভাগ থেকে বিচার বিভাগ পূথক করা হয়।",
        "options": [
            "৩১-১০-০৭",
            "১-১১-০৭",
            "১-১০-০৭",
            "৩-১১-০৭"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "সাগরকন্যা কোন এলাকার ভৌগােলিক নাম? ",
        "answer": "পটুয়াখালী",
        "explanation": " : পটুয়াখালী কে সাগরকণ্যা বলা হয়।",
        "options": [
            "টেকনাফ",
            "কক্সবাজার",
            "পটুয়াখালী",
            "খুলনা"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশের নদী গবেষণা ইনস্টিটিউট কোথায়? ",
        "answer": "ফরিদপুর",
        "explanation": " : ফরিদপুরে বাংলাদেশের নদী গবেষণা ইনস্টিটিউট অবস্থিত",
        "options": [
            "ফরিদপুর",
            "চাঁদপুর",
            "চট্টগ্রাম",
            "কুষ্টিয়া"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "গণপ্রজাতন্ত্রী বাংলাদেশের মনােগ্রামে কতটি তারকা চিহ্ন রয়েছে? ",
        "answer": "৪টি",
        "explanation": " : গণপ্রজাতন্ত্রী বাংলাদেশের মনােগ্রামে চারটি তারকা চিহ্ন রয়েছে, যা রাষ্ট্রের চারটি মূলনীতি কে নির্দেশ করে।",
        "options": [
            "৪টি",
            "৫ টি",
            "৬টি",
            "২টি"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "প্রাচীন চন্দ্রদ্বীপের বর্তমান নাম কী? ",
        "answer": "বরিশাল",
        "explanation": " : প্রাচীন চন্দ্রদ্বীপের বর্তমান নাম বরিশাল।",
        "options": [
            "মালদ্বীপ",
            "সন্দ্বীপ",
            "হাতিয়া",
            "বরিশাল"
        ],
        "aditional_info": "30th_BCS_Preli_Question_Bank"
    }
]
